研辨警程式被控教唆謀殺 IT男斥白色恐怖

研辨警程式被控教唆謀殺 IT男斥白色恐怖

Colin批評警方濫權拘捕，強調自己沒教唆殺警意圖。易仰民攝

【本報訊】反送中浪潮由6月9日至今，警方拘捕逾420人，IT人Colin涉及最重罪的串謀或教唆謀殺，最高刑罰可囚終身，他的故事登上《紐約時報》。Colin接受《蘋果》訪問稱，自己只是研發一個人工智能辨認警察程式，希望反制警員拒絕出示委任證，程式在內部測試階段時他已被捕。他澄清沒教唆殺警意圖，批評警方控以重罪是白色恐怖。

相關新聞：被走光天水圍少女：警羞辱我 仲二度傷害我

稱被撐開眼瞼解鎖手機

Colin憶述7月18日中午外出買飯，在商場被警員拘捕並按在地下，其後被帶到停車場一架七人私家車，警員拉上窗簾後摑打其臉部，喝罵「清醒呀！清醒呀！清唔清醒呀！」更有警員用拳頭毆打其肋骨位置。

Colin指警員強行撐開其眼瞼，嘗試以面容辨識解鎖手機，但他在被捕一刻已連按五次手機開關掣，轉為密碼解鎖模式。警方其後帶他到警署繼續調查，一度壓住他的上半身摺向大腿，又強行撐開其眼瞼再嘗試解鎖手機，「我左眼俾佢哋插到，痛到擘唔開，然後佢哋就話係咪玩嘢呀、唔好扮嘢、你擘得開眼喎」。

同日警員申請法庭搜查令上門搜查，Colin要求影印搜查令和等律師到場才開始蒐證，但警員以粗言穢語回應。警員打開其桌上電腦並插入USB，繞過輸入密碼程序登入，「佢哋一路開我facebook睇，一路碌，一路就用手機影低我嘅私隱、私人訊息，用部手機影低晒」。

警員質問Colin是否Telegram「老豆搵仔」群組的管理員，「佢哋拎咗啲截圖出嚟，係Telegram老豆搵仔群組入面cap出嚟，嗰張cap圖所講內容係點樣暗殺休班警員之類，點樣用刀」。他否認是管理員，強調沒殺警意圖，「我曾經join咗落去睇，係為咗睇一啲警察私隱啦，但冇諗過個群組講私隱以外嘅嘢」。

Colin分析，警方懷疑他與「老豆搵仔」群組有關，因自己早前研發人工智能辨認警察程式。他解釋，程式並非教唆殺警，而是想反制警員拒出示委任證，「我覺得佢哋唔出示委任證呢件事係好有問題，所以我就用另一個方法迫使佢哋露出真正身份」。他補充，程式是內部測試，無推出市面。

多處骨裂 吃止痛藥睡覺

Colin向612基金求助，醫生診斷後稱其肋骨和手部有骨裂，要吃止痛藥睡覺；他亦接受《紐約時報》訪問，講述被捕經歷。他慨嘆，警方控以重罪是營造白色恐怖，「被捕之後釋放以來其實keep住失眠，但你話恐懼我又冇恐懼，因為我知自己冇做錯，我俾佢哋濫權拘捕，呢樣嘢我對得住自己」。

律師黃國桐指，若事主只是開發辨認警員樣貌程式，或與《私隱條例》有關，但與謀殺罪名距離頗遠，「都未有（謀殺）着手點，點樣謀殺箒？真係一個謀殺罪名，我唔相信有保釋囉，上到法庭都唔會畀擔保嘅，更遑論喺警局度畀你擔保呢？」

警察公共關係科回覆指，網絡安全及科技罪案調查科7月18日在屯門區拘捕一名29歲男子，涉嫌串謀或教唆謀殺，被捕男子獲准保釋候查，須於8月下旬向警方報到。

■記者潘柏林

相關新聞：睹防暴警毆女生 挺身受訪

上一則
上一則
最年輕被捕者 13歲女買書 警屈非法集結 母：無差別拉人 天大笑話

下一則
下一則
被走光天水圍少女：警羞辱我 仲二度傷害我

被走光天水圍少女：警羞辱我 仲二度傷害我
睹防暴警毆女生 挺身受訪
被控暴動少年：警畀鹹水我飲
無悔抗爭：越鎮壓越反彈
港英督察散步被拘 嘆警墮骯髒政治
涉噴黑交通燈 女子斷肋骨留院
藏煙霧彈案 法庭改准被告保釋
議辦被毀 何君堯告譚凱邦煽惑
傳旗兵到港「見黑衫就打」
警回應8.5打鬥：唔好聚焦北角
劉業成履新 警未提與鄧炳強分工
連禁四區遊行打壓示威
天主教徒「潔淨」禮賓府
人海接機 遊客打卡反送中
旅客撐示威者絕非暴動
市民斥機管局過敏
舉美國旗象徵追求民主自由
京禁國泰抗爭員工飛內地
張仁良拒學生邀請視察遊行
反送中廣告展覽「感覺震撼」
「祈福除惡」燒衣 警至少拘6人
林鄭譏示威者無經濟貢獻
經濟問題優先 記者轟離譜
公務員促獨立調查 特首懶理
藍絲派國旗 號召見警豎拇指
駐港解放軍：與分裂勢力鬥爭
那夜坐上元朗廝殺列車 「倖存者」活在恐懼中
睹乘客被「爆缸」 新移民婦嘆港變大陸
與友組隊圖救人 地膽因恐襲Connect
外交官遭起底 美轟華惡棍
經濟學人：京倘出兵 中港攬炒
向港駐台辦寄「血衣」 台生受查
內地人買機頂盒看香港新聞
96%記者吸毒氣有後遺症
警拒承諾不用過期催淚彈
國際組織：港用水炮車可釀大災難
最年輕被捕者13歲女買書 警屈非法集結母：無差別拉人 天大笑話